
\chapter{Abres de décision}
	\section{Définition}
		Arbre de décision: Arbre dont 
		\begin{itemize}
			\item Les noeuds représentent des questions
			\item Les arêtes sont des réponses à ces questions
			\item Les feuilles correspondent à une prédiction
		\end{itemize}
	\section{Contexte}
		\begin{itemize}
			\item Soit \textbf{Y} une variable aléatoire à valeur réelle. Étant donné une 
			
			 information $x\in\mathcal{X}\in\mathbb{R}\up{d}$, on souhaite prédire la valeur de \textbf{Y}.
			\item Pour comprendre comment différentes valeurs de $x$ affectent
			\textbf{Y}, on dispose de \textbf{N} exemples $(xi, yi)_{i\in [1..N]}$, séparés en une
			base d'apprentissage de $\textbf{N}_{app}$ éléments, et une base de test de $\textbf{N}_{test}$ éléments
			
			\item si \textbf{Y} est limité à un ensemble discret de valeurs: problème de \textcolor{red}{classiffication}
			
			\item si Y peut prendre un ensemble continu de valeurs: problème
			de \textcolor{red}{regression}.
		\end{itemize}
	
\section{Problème d'apprentissage}
		\fbox{
							
							
							
			\begin{minipage}{1.1\textwidth}
			
			\begin{center}
				\begin{itemize}
									
					\item Pour $f \subset \mathbb{R}^\mathcal{X}$ une famille de fonctions
								
					\item Avec $Q(a,$\textbf{y}$)$ la pénalité de prédire à la place de \textbf{y} le problème est : \[ argmin_{f\in \mathcal{F}} \sum_{i=0}^{N_app} Q(f(xi),yi)+\alpha C(f)\]où a \textgreater 0 et C est une fonction servant à pénaliser la complexité de $f$ et éviter le surapprentissage.
				\end{itemize}
			\end{center}
			\end{minipage}
		}
	\section{Prédiction d'un arbre}
		
		\begin{itemize}
			\item Si le noeud est pur : on prédit la classe des exemples de la feuille.
			\item Sinon En classiffication, on prédit la classe la plus présente, ou la
			
			distribution des classes des exemples. Exemple : si une feuille
			
			contient 6 rhumes et 2 coups de froid, on prédit rhume avec
			
			probabilité 6/8 et coup de froid avec probabilité 2/8.
			
			En regression, on prédit la moyenne ou la médiane des
			
			exemples.
		\end{itemize}

	\section{Construction d'un arbre}
		On peut évaluer la qualité  d'un arbre via 
		\begin{itemize}
			\item la différence entre la distribution de probabilité prédite et la
			réalité (l'entropie croisée) en \textcolor{red}{classification}
			\item L'erreur quadratique en \textcolor{red}{regression}
		\end{itemize}
		Comme on peut évaluer différent arbres, on peut chercher le
		meilleur et optimiser le problème. Cependant
		\begin{itemize}
			\item le nombre d'arbres possibles est exponentiel avec le nombre
			
			d'attributs d (la dimension de x) => recherche exhaustive irréaliste
			\item pas de gradient pour l'optimisation => optimisation directe difficile
			\item critère de qualité d'arbre insuffisant, beaucoup d'arbres différents 
			
			peuvent être parfaits sur la base d'exemples => risque de surapprentissage
		\end{itemize}
		En conséquence :
		\begin{itemize}
			\item A la place de chercher dans l'ensemble des arbres possibles, on
			
			construit l'arbre noeud par noeud à l'aide d'une heuristique
			\item on préfère les arbres petits pour limiter le surapprentissage
		\end{itemize}
		Pour construire un noeud :
		\begin{itemize}
			\item on pose une question sur un unique attribut. Par exemple
			"[x] > 5 ?" ou "x a t-il mal à la gorge ?", mais pas
			"[x]+ 2 ln([x]4) > 5 ?", et non plus "x a t'il mal à la gorge
			mais pas au ventre ?".
			\item 	on choisit la question qui divise les exemples en les deux
			parties les plus "pures" :
			\begin{itemize}
				\item 	en classiffication on maximise "l'homogénéité" des deux sous parties
				\item 	en regression on minimise la somme des erreurs au sein des deux parties
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		\section{Construction d'un arbre de classification}
			On suppose que la variable cible, Y, peut prendre m valeurs
			
			distinctes : problème à m classes.
			
			Calcul de l'entropie H du noeud S contenant les exemples $(xi, yi)_{i\in[1..k]}$
				\[ H(S)= -\sum_{i\in classes}P_y=i log(P_y=i)\]
			
			où py=i est la proportion d'exemples de S de classe i (par
			
			convention, on associera à 0 log(0) la valeur 0). Notez que si
			\begin{itemize}
				\item S est homogène (tous les éléments de S sont de la même classe), alors H(S) = 0.
				\item S est aussi divers que possible et toutes les classes sont
				présentes à proportion égale, py=i = 1/m, alors H(S) est maximale
			\end{itemize}
		
			Calcul du gain G d'une séparation sur l'attribut a lorsque seules
			
			deux réponses, oui et non, sont possibles : on a deux nouveaux
			
			ensembles $S_a=oui$ et $S_a =non$, partionnant les exemples de S suivant
			
			que l'attribut a ait la valeur oui ou non. Alors
			
			\[G(S, a) = H(S) - p_a = oui H(S_a = oui ) - p_a = non H(S_a = non)\]
			
			où $p_a = oui$ et $p_a = non$ sont les proportions de points de S appartenant
			
			respectivement à Sa=oui et à Sa=non.
			
	\section{Exercice}
		On cherche à prédire si un enfant peut sortir ou non voir un ami.
		
		Construire l'arbre de décision pour les données suivantes :
		
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			No & Devoir finis & Parents & Beau temps & Gouter pris & Decision \\
			\hline
			1 & oui & non & oui & non & oui \\
			\hline
			2 & non & oui & non & oui & oui \\
			\hline
			3 & oui & oui & oui & non & oui \\
			\hline
			4 & oui & non & oui & oui & non \\
			\hline
			5 & non & oui & oui & oui & non \\
			\hline
			6 & non & oui & non & non & non \\
			\hline
			7 & oui & non & non & oui & non \\
			\hline
			8 & oui & oui & non & non & non \\
			\hline
		\end{tabular}
\begin{align}
		Calcul du gain G d'une séparation provoquée par la question Qa sur
\end{align}
	
	l'attribut a : si il y a $k$ réponses possibles à Qa, notées (r1, . . . ,rk ),
	
	S est alors partitionné en $k$ ensembles $(S_Qa : ri)_i = 1..k$ et le gain de
	
	partitioner S avec la question Qa est de :
	\[G(S,Qa) = H(S) \sum_{i=0}^{k} P_Qa : r_i H(S_Qa : r_i)\]
	
	où $P_Qa : r_i$ est la proportion de points de S appartenant à $S_Qa :r_i$
	
	\section{Surapprentissage}
		Pour éviter le surapprentissage
		\begin{itemize}
			\item on stoppe la construction de l'arbre sur un noeud lorsque
			\begin{itemize}
				\item le noeud est suffisamment pur
				\item il y a peu d'exemples restant dans le noeud
				\item une certaine profondeur est atteinte
				\item peu de progrès lors de la dernière construction de noeud (critère risqué)
			\end{itemize}
			\item on élague l'arbre
			\item on créé plusieurs arbres différents et on utilise leur prédiction moyenne
		\end{itemize}
	\section{Elage}
	 On cherche un sous-arbre t de l'arbre T0 qui minimise notre fonction de coût
	  \[\sum_{i=1}^{N} Q(t(x_k ),y_k )+a|t| \]
	 où |t| est le nombre de noeuds de t (sa taille).
	 
	Pour cela on remonte depuis l'arbre obtenu, en supprimant les
	
	noeuds pour lesquels le gain est inférieur à a.
		
	
		
	
	
		
	